

 

DVERE Č.1
 
 
– Do najlepšej nemocnice, akú tu máte, – vyslovil som svoje
želanie taxi motocyklistovi. Nemal som síl si na hlavu nasadiť prilbu
a ani sa ho držať. Letel ako drak a ja som naberal dojem, že keď
zastane a otočí sa, nebude mu mať kto zaplatiť. Tú dvojnásobnú taxu, ktorú
nakoniec so svietiacimi očami na mňa zabil. Nebolo energie bojovať, ale zmúdrel
som, že ľudské vnímanie je silnejšie, ako by som očakával. 
 
 
Do vestibulu hospitalu nevstúpil mladý muž, za akého sa
pokladám, ale podlomený starec. Brali ma rovno do vozíka, lebo keby sa ma
niekto pokúsil vystrieť na premiestňovacie lehátko, zabil by som ho pohľadom.
 
 
A potom nejaká infúzia, odoberanie krvi, moja večera na
zemi, krvavý moč v skúmavke a štyridsať minút múk, ktoré neprajem
žiadnemu nepriateľovi. Keď som dostatočne precítil poznanie, ako trpeli ťažko
ranení vojaci počas svetových vojen, keď došlo morfium, rozhodol sa čarovný
prútik spraviť „šmah“ a všetko behom sekundy odišlo. Všetka bolesť bola
ta-tam. Neklamem. Tie dvere niesli nálepku „analgetikum“.
A potom milý doktor vysvetľujúci mi, že mám asi ľadvinový kameň, či si to
chcem dať došetriť u nich alebo doma (– Doma, doma, pán doktor, u nás
to nejde cez doláre, – odvetil som mu), koľko mi trvá let domov, že vidí na
mne, že som inteligentný a že mi predpíše morfiové tabletky. Thajsko
a drogy si moc netykajú a tak som si lekársku správu veľmi dobre
odložil. Aj tie tabletky. Zaplatil som 80 amerických dolárov. Chcel som im
nechať 800, taký som bol šťastný.  
 
 
Tri hodiny na to sa na krásnej pieskovej pláži opaľovalo
tridsať päť ročné novoredeniatko a v hlave mu leteli myšlienky, aký je
život krásny. Kúpalo sa, ako keby bolo prvý krát v mori, slnilo sa
ako čerstvo vyliahnuté kuriatko a prihováralo sa tučným černoškách, či si
tiež myslia, že život je strelený. Ale oni sa len smiali a ďalej lízali
tie svoje mrazené tyčinky. Prvú koliku som mal za sebou.
 
 
 
 
 

DVERE Č.2
 
 
Doma som obvolal kamarátov, ktorí ma nasmerovali za známymi
na nefrológiu a urológiu. Viac než milí doktori ma poslali na túru po Sone
a Rontgene. Pri vyšetrení prostaty som prišiel o panictvo na mojom anále. Čo
človek nespraví kvôli zdraviu, všakže? Tu gumenú rukavicu ponárajúcu sa do
nejakého gelu mi v hlave žiaden zmizík nevymaže. 
 
 
– Pekne sa prehnite, bude to dosť bolieť, – povedal
doktor. Keď sa bolesť v bruchu blížila k ležatej osmičke, vyšli mi
slzy a uschli na lícach. Ale niekde v pamäti zostala spomienka, že
keď ma správnom mieste ľudského tela príslušne pritlačíte, podpíše vám každý aj
to, na čo by nikdy ani len nepomyslel a nieto ešte spravil.
 
 
– Ľadviny máte zdravé ako päťročné dieťa. Žiadne kamene. Na
rakovinu prostaty ste ešte primladý, to dostávajú muži v neskoršom veku.
Po tých trojtýždňových silných antibiotikách nemal šancu prežiť žiaden zápal.
Test na chlamýdie, či iné šarapaty negatívny. Mladý muž neviem, čo vám je, ­–
tak znel verdikt študovaného človeka, ktorý mi v ordinácii venoval
trištvrte hodiny a bol to jeden z najmilších doktorov, s ktorým
som sa počas môjho života rozprával o mojej telesnej schránke. Bombardoval
som ho mojimi laickými výmyslami a otáznikmi. Všetko mi s prehľadom a pokojom
objasnil. Žiaľ, pocitu pálenia a mierneho rezania pri močení ma nezbavil.
 
 
A potom prišla druhá kolika, ďalšia čarovná
tabletka, druhé kolo behu cez prekážky čakárni Sono a snímkovania s kontrastnou
látkou. A ďalšie pochvaly stavu mojich vnútorných orgánov.
 
 
– Jediná cesta je sonda cez pipíka do vašej ľadviny, –
povedal doktor. 
 
 
– Je to pri plnom uspatí?
 
 
– Áno, kompletná anestézia.
 
 
– Prepáčte pán doktor, do tohto nepôjdem, – odvetil som. Môj
vnútorný hlas ma totiž upozorňoval, že tejto kľučky sa chytať nemusím.  
 
 
 
 
 

DVERE Č.3
 
 
A tak som sa ako človek nezlomný a plný
pozitivizmu pustil do duchárčenia. Cez numerológiu som sa dozvedel, koľko veľa
devín mám vo svojom dátume narodenia, aký budem úspešný, ako budem ľuďom
pomáhať, že som anjel a slniečko, aká je moja duša vyspelá a aj príčinu
mojej choroby. Rezanie ale neprestalo. 
 
 
 
 
 

DVERE Č.4
 
 
Pri regresnej terapii som sa vyzliekol do naha, vykúpal
v potoku pozitívnej energii, prešiel útržkami svojich minulých životov,
odprevadil rok a pol mŕtveho
zajka Lauru, s ktorou som sa nestihol rozlúčiť a on na mňa
s tými neuveriteľne krásnymi očami stále čakal. Najlepšieho človeka,
ktorého som mal tú česť na svojej životnej púti stretnúť a ktorý odišiel
po rakovine hrubého čreva
z tejto nami pochopiteľnej dimenzie vo februári tohto roka, som naložil do
obrovského balóna, odrezal hrubé lano, ktoré ho kotvilo a poprosil za neho
o odpustenie všetkých tých nahnevaných
bojovníkov, čo sa na neho mračili, pretože bol na nich v nejakom minulom
živote asi strašne zlý. Pán, čo ma viedol, ma zbavil všetkých sedemnástich
stratených dušičiek čo na mne cudzopasilo a dal mi radu, že keď pôjdem na
budúce okolo cintorína, či budem v nemocnici, mám im v duchu
pohroziť, že ich mám síce rád, ale nech na mňa nelezú (tak prečo, keď kráčam
okolo rakvakempingu, ich k sebe stále sarkasticky volám?). Dal som mu
tisíc päťsto korún, ale ráno sa vycikal s divným pocitom do misy: – Tak
ani tieto dvere to neboli.
 
 
 
 
 

DVERE Č.5
 
 
Tretia kolika prišla za tri týždne a ja som po
raňajších útrapách spapal ďalšiu lentilku, ktorá už za štvrť hodinu zabrala.
Začal som mať strach, kedy sa stane telo voči týmto krátkodobým painkillerom
rezistentné. Bol som slabý ako mucha a v duchu sa pýtal, či ten
koncert, čo som mal večer odohrať v Nitre s mojou kapelou, nezrušíme.
Zahral som ho a tam mi môj druhý gitarista Ľubko ponúkol nejakú jeho
kolegyňu z práce – ľudovú liečiteľku. Hneď sme ju vytočili:
 
 
– ... áno, tak sa volá. Ročník narodenia 1971, – zadával jej
Ľubko moje súradnice.
 
 
– Dajte mi ho, – odvetila. Zobral som si mobil.
 
 
– Pán Baričák, máte vyskočený siedmy, deviaty a jedenásty
stavec. Vnútorné orgány nie sú dostatočne prekrvované. Pravá ľadvina vám
pracuje na dvadsať percent. A máte v nej kamienky veľkosti tak malého
piesku, že to nie je možné modernými prístrojmi uvidieť. Budem mať na vás čas
až za tri dni. Príďte na deviatu. Nebojte sa, všetko dáme na poriadok.
 
 
            Odklonil
som mobil na dĺžku paže.
 
 
– Ľubko, toto je čo za ženskú? Vie o mne všetko...
 
 
 
 
 
            Podľa
návodu som po pár dňoch prišiel k rodinnému domu, kde mi malo byť ukázané,
na čo je celá moderná medicína krátka. Pred barakom parkovali dve autá
s ešpézetkou neprísluchjúcou nášmu okresu. Vošiel som do dvora. Oproti mne
vyštartoval Maxipes Fík, ktorému sa pod labami motala smečka mačiek. Keby spoza
rohu vyšiel lev a začal ich všetkých olizovať, prekvapilo by ma to asi
tak, ako keby si premiérova žena kúpila opasok od Gucciho za desať litrov. Na
tomto dvore totiž jehovisti určite fotili obrázky do ich demotivačnej Strážnej
veže, tak tu všetko žilo spoločne obchádzajúc zákony fauny.
 
 
            Vošiel som
dnu, dostal návleky a pokyn, nech čakám. Za desať minút vyšla mladá
rodinka s uplakaným decuľom. Na ich tvárach sa rozhostila radosť. Asi uverili. Ja nie a tak som sa bál,
že som tu zbytočne. Čítal som o placibo efekte dosť a dobre som
vedel, že telo sa dokáže vyliečiť zo všetkého samo, stačí len, aby dostalo ten
správny stimul. Ja som sa ho hrdo pokúšal zažať sám, ale nedarilo sa.
A tak som to prenechal iným a táto Baba jaga mala byť jednou
z nich. 
 
 
            Vošiel som
do obývačky. Na stene visel obraz s poslednou večerou. Hneď som videl, že
Leonardo Da Vinci ho nemaľoval, lebo Máriu som nenašiel. Všade po stenách visel
Ježiš v rôznych podobizniach. Bolo ho tam na desiatky. Áno, ten Ježiš
Kristus, ktorý je všade tam, kde sa udialo nešťastie. Ale keď sa tá krivda
reálne deje, teda v čase t = 0 ms, tak nikdy nie je prítomný. Na dverách
mu visí tabuľa: „Som na obede. Môžem meškať, palacinky totiž milujem!“
Ale človek sa nevzdáva a tak mu volá bezradne s nádejou na
mobil. Tam ho však zroní odkazovač: „Ježiš Krisuts je mimo dosahu siete. Skúste
sa modliť neskôr!“ Kým však špekulujete a prosíte o pomoc, to zlé sa
stane a Ježiš znenazdajky vychádza spoza opony. A vy mu padáte ku
kolenám, vyplakávate sa mu, prosíte ho o pomoc a modlíte sa
k nemu o silu a radu. A on vás pokorne počúva a keby ste
zjedli hubičky, tak sa vám zmení pred očami na jedno veľké obrovské ucho.
Otvára vám vaše aj svoje srdce, kde je milión komôriek, pre každého kajúcnika
jedna osobitná kajuta na rozmlúvanie s Bohom. „Och, aký sme slabí.
A ja na čele. Vošiel som do tejto miestosti, aby som vás – áno vás,
desiatky visiacich Ježišov po stenách – poprosil o opravu môjho tela,
ktoré stretla nehoda. Zlé sa totiž už stalo a aj keby som ťa Ježiš ešte
predtým poprosil, aby sa nestalo, tak by sa určite stalo. “
 
 
– Vy ste s tou ľadvinou, však? Čo máte za jazvu pod
tričkom? Operovali vám slepé črevo, však? – hovorí na mňa Baba jaga číslo
jedna. Druhá totiž pozerala na konci izby nerušene televízor. Sklonil som hlavu
k tričku, či sa mi náhodou nevykasalo, ale ako som tušil, bolo na
poriadku. Tá tetka to proste nejako mimozmyslovo videla. Tretím okom,
periskopom, mikroskopom, kroskopom, kopom? Netušil som...
 
 
– Tu si mi ľahnite, – ukázala na žinenku ležiacu na zemi.
Tesne vedľa nej si podriemkával čierny vypasený kocúr. „Domáce zvieratá sa tu
majú oveľa lepšie, ako africké deti, ktoré si osvojujú svetové pop celebrity.
Tie čierne vychudnuté deťúrence svoje náhradné matere ale nikdy neuvidia. Bodaj
by im prišli aspoň tie prachy a užili si ich,“ vravim si v duchu
a prskám na kocúra, nech mi uvoľní flek, lebo ináč bude zodpovedný za to,
že odídem domov ešte viacej chorý, ako som prišiel.
 
 
– Ideme sa zápasiť? – srandujem, ale na odpoveď nie je čas.
Baba jaga číslo jedna mi centralizovaným tlakom tlačí na stavce, funí pritom
ako lokomotíva do kopca a môj chrbát jej do toho veselo praská ako
pionierska vatra. 
 
 
– Tu si mi sadnite a takto dajte ruky. – Príbeh
o tom, ako sa chrupavky naučili rozprávať, pokračuje. Alebo niekto
prihodil do kozubu, tak praštia moje zanedbané stavce? A to som just
prestal hrať hádzanú, aby som si neškodil. Všetko je klam! 
 
 
– Aha, už ich naháňajú..., – komentuje Baba jaga čislo dva
z opačnej strany izby seriál, ktorý zbožňuje. 
 
 
– Pre Boha, veď vy máte jednu nohu o dva centimetre kratšiu
ako druhú. Majka, poď mi ho pomôcť podržať, je to hodný kus chlapa. – Majka
vstáva, berie si misku s keksami a stále z nej vyjedá. Je to statná
žena okolo šesťdesiatky. Kráča ku nám, ale zrakom stále sleduje dej na
obrazovke. Teda až kým nezakopne do sedačky: 
 
 
– Do pizdy! 
 
 
– Vy ste aká klasička? – hovorím jej. Škerí sa a sadá si
celou svojou váhou na mňa. Oči mi oblizujú koberec, nemôžem dýchať, tá ženská
snáď váži dve tony. Žeby za to mohla tá miska s chrumkami? Tá prvá mi
šklbne smerom von z tela najprv jednou a potom druhou nohou. Celé mi
to pripadá za vlasy pritiahnuté – dve odžité ženské tu naťahujú mladého chalana ako šteňa. Keby niekto akurát vošiel do dverí,
asi by som mu ťažko vysvetľoval, že nepreberáme sebaobranu dvoch starých žien proti
jednému útočníkovi.
 
 
 – Konečne medzi ľuďmi
s rovnako dlhými nohami, – komentujem zákrok hodný na zápis do knihy: Rady
pre začiatočníkov španielskej inkvizície. Jagy sa smejú, sú bohové. Také
osvietené staré strigy, ktoré svoje vrodené zmysli pretavujú skrytou formou do
peňazí. 
 
 
– Tu si ľahnite, –  káže mi môj aktuálny telesný guru, – bruchom
dole. – Zapaľuje nejaké sviečkové trubky a rozpráva mi niečo
o vyťahovaní všetkého chorého a zlého z môjho tela. Vnímam jej
dlane v strede chrbtice, aj keď ju nevidím. Dýcham do starého gaučového
povleku a sledujem kocúra, ktorý sa na mňa prišiel pozrieť. 
 
 
– Cítite nejaké teplo? – pýta sa ma. 
 
 
– Nie, necítim nič, – odpovedám pravdivo a bez rozmyslu, – mal
by som? – Mlčí a ja si nahováram, že liečba ide zlým smerom, lebo vnútorne
nespolupracujem. 
 
 
– Aha, vraj zabijem ju, hehe! – doľahnú ku mne slová od
druhej Baby jagy. „South Park to nebude, je to niečo hrané,“ snažím sa
v duchu odhaliť prameň jej smiechu. 
 
 
– Koho? Tú Grétu? – pridáva sa pálička trubiek. 
 
 
„Kde som to? Na dvore u jebn.tých?“ nedá mi môj rozum.
„A za toto mám ešte zaplatiť? Čakal som čarovnú guľu, karty, sviečky, herecké
sústredenie a teraz som vo víre seriálových maniačok obklopený vypasenými
rozmaznanými zvieratkami, z každého uhlu pohľadu sa na mňa pateticky usmievajú stovky Ježišov a k tomu ešte musím
bozkávať túto vyplznutú deku?“
 
 
– Nie, nie... tu kaderníčku, – smeje sa stále Baba jaga
číslo dva a ďalej likviduje chrumky z misky. Trúbky dohárajú, procedúra sa
schyľuje ku koncu.
 
 
– Vidíte ten sajrajt, čo z vás vyšiel? Keby ste bol
zdravý, je to čisté.
 
 
            Kukám do
rozbalených trubiek na niečo čierne, čo má podobu spálenej substancie. Jemnučký
zhorený prach je do seba polepený, ako prášok na pečenie po záruke.
 
 
– Aha, mal ste tam aj cistu. Vyšla, – dostáva sa konečne aj
na odborný medicínsky výraz. Periférne pozorujem rozpažené ruky Ježiša na
stene. Usmieva sa. Aj ja. Pripadám
si ako v blázinci, kde fičí liečebná seansa a choromyselní sa akurát
hrajú na lekárov.
 
 
– Ukáž, – vstáva druhá a pribieha sa pozrieť. Keď sa dostatočne
vyobzerala na úlovok spoluliečiteľky, pozrela mi do očí. Chvíľku sliedila
a potom mi hovorí:
 
 
– Ale vy máte červy... však Anička? – otočila sa na Babu
jagu číslo jedna.
 
 
– Áno má, teraz som mu to chcela povedať.
 
 
– Prepáčte slečny, rozprávate o mne?
 
 
– Ale my už dávno nie sme slečny, hehe, – smejú sa obe
naraz. – Mladý muž, máte v sebe červy, – menia zrazu tón.
 
 
– Aké červy? Nerozumiem, hmhm, – blekocem. Straší ma výraz „červ“,
lebo tipujem, že rozprávajú asi o mojom fyzickom vnútri.
 
 
– Aha takéto, – chytá tá prvá fľaštičku od Alpy, ktorá je do
polovičky naplnená nejakým roztokom a plávajú v nej tri škaredé
farebné tvory. Jeden je ako húsenica, asi dva centimetre dlhý. Ostatné dva sú
zmenšené chrobáky z Votrelca, alebo zväčšené roztoče, to je jedno k čomu
sa prikloníte – sú proste strašné!
 
 
– Neviem o čom hovoríte..., – jachtám a pobádam
ich k vysvetleniu.
 
 
– Tak ako zvieratá majú svojich cudzopasníkov, tak aj ľudia
ich majú. Čo myslíte, prečo sa kone, bažanty či psi raz do pol roka – roka
odčervujeme? Ale keď to povieme človeku, zakrúti sa mu hlava.
 
 
– No veď hej, ale my jeme predsa všetko sterilizované, nie?
– bránim civilizáciu.
 
 
– A vy si myslíte, že oni sa nevyvíjajú? Tiež sa zdokonaľujú
a vylepšujú, tiež chcú prežiť.
 
 
– Chcete mi nahovoriť, že tieto hnusné pačudá žijú vo mne? 
 
 
– Áno, máte ich. Ale nebojte sa, vyhubíme ich, – usmievajú sa Baby jagy, aj spolu so všetkými Ježišmi
v izbe, na mňa. Kocúra neviem nájsť. – Má ich väčšina ľudí na Slovensku.
Prví ich zistila Američania a dávajú na to aj veľký dôraz. Je to ako
s chlamýdiami. Tu u nás sa o nich síce vie, ale žiadna
prevencia. Má ju tisícka ľudí, ale nič sa proti tomu nekoná. Tieto bujače sa
prenášajú dotykmi, bozkami, sexuálnym stykom, podaním rúk, vetrom a veľa
inými spôsobmi. Berú vám energiu, oslabujú telo, kladú vajíčka, proste množia
sa a žijú vo vašom tele. Ale nie sú ako baktérie, ale normálne okom
viditeľné chrobače, – vysvetlila mi baba jaga číslo jedna a demoštratívne
zamávala alpovkou pred zrakom.
 
 
– Fúj, dajte to preč, lebo budete musieť po mne upratovať. A
kde žijú? V črevách, ako hlísty či pásomnice? Kde ste sa o nich
dozvedeli vy?
 
 
– Žijú všade. Vo svaloch, v hlave, všade. Bola som rok
v Amerika, liečila som tam.
 
 
– Čo teraz, ako sa ich zbavím? Mám vypiť liter riedidla?
Pomôže to? 
 
 
– Kúpite si u nás tieto tobolky a budete ich
mesiac jesť.
 
 
– No a za dva mesiace pobozkám nejakú študentku, ktorá
bude s týmito parazitmi v nevedomosti žiť, tak ako ja doteraz,
a mám ich zasa.
 
 
– Tie tobolky vás tak na rok ochránia. No a potom
prídete zasa, – dostávam logickú odpoveď. 
 
 
– Ako podnikateľský zámer je to dobré, – vŕtam do nich, ale
asi ma nechcú počuť. Byť starším človekom je niekedy veľká výhoda. Keď nechcete
reagovať, ukážete prstom na uši.
 
 
– A pozerajte si stolicu. Hlavne prvý týždeň. Začnú kapať
a vychádzať z vás. Potom nám ich doneste. Už sme ich zaregistrovali
asi tridsať druhov, – teší sa baba jaga číslo dva.
 
 
– Prepáčte, ale ja sa vo svojej stolici hrabať nebudem, –
bránim sa.  
 
 
– Dosť by ste nám s tým pomohli, ale ako chcete. A aj
to chápeme, lebo vaše vnútro je zo šesťdesiatich percent ženské. Však rozumiete
ženám?
 
 
– Narodil som sa ako muž, mám vám ukázať moje prirodzenie? –
nechápavo krútim hlavou.
 
 
– No nič, po mesiaci sa príďte ukázať, zasa vám niečo
z tej ľadviny vytiahnem, nemáte to ešte všetko von, – hovorí tá prvá.
 
 
– A dajte si dole ten prsteň z palca, veď sa škrtíte! –
bije ma tá druhá po ruke. – Palec je krk, to neviete?! Necítite, ako by vás
niekto škrtil? – pýta sa ma.
 
 
– Áno, ale myslel som si, že je to život.
 
 
– Ja sa z vás doseriem, vraj život! Vy sa škrtíte sám –
týmto prsteňom! – smeje sa baba jaga číslo dva a už mi aj driape krúžok z
palca.
 
 
– V tejto miestnosti asi necítim nič. Ktoré prstene si
môžem nechať na rukách? Existujú vlastne nejaké, čo mi neškodia? – Pýtam sa
ich, keď ma už teda začali liečiť globálne. Všetky moje lacné pliešky idú dole
z prstov. Jedine prstenáčiky zostávajú ozdobené.
 
 
– Ako tak pozerám, všetko na svete má svoje meno, význam
a pravidlá. Hlavne to, čo prežilo stáročia, – hovorím a sypem si
odňaté prstene do vrecka. 
 
 
– Ako vravím, ukážte sa, dáme vás na poriadok. Číslo máte, –
hovorí tá druhá.
 
 
– Čo som dlžný, slečny?
 
 
– Tobolky tisíc, trubičky štyristo, – chystá sa tá prvá
spolupracovať s kalkulačkou.
 
 
– To nemusíte. Je to tisíc štyristo. Ale ja tu mám len osem
sto. Môžem vám zbytok doniesť na budúce?
 
 
– Môžete. Verím vám. Zavolajte, – odpovedá tá prvá
a zapisuje si ma do zápisníčka tržieb a dlžôb.
 
 
            Vychádzam
von. Nie že by som bol zmätený – to nie, to určite nie! Ja som totiž úplne
vykoľajený, dopletený, vychaosený, domotaný, proste úplne mimo!!! Čakal som
bozk od motýľa na voňajúcej pasienke a nakoniec som dostal korčuľou do lebene
v špinavej polorozpadnutej továrenskej hale. „Toto mi nikto neuverí!
A nepoviem to ani mojim doktorom, pretože týchto dvadsať minút mi zdravie
určite nevrátilo, takže sa určite zvítame a toho sa bojím,“ šemotím si
v hlave a cupkám dole schodmi. 
 
 
 
 
 
            Odvtedy ma už
koliky nenavštívili. Bol som sa za strigami ešte raz zasmiať a vypočuť si,
aké mám čisté očné bielka a červy podochli. Doktorom som chcel aspoň
zatelefonovať, ale nakoniec som nenašiel energiu vysvetľovať inžinierom, že
divoch z pralesa pred mojimi očami zostrojil raketu a dokonca ju aj
odpálil. Je tomu už trištvrte roka a odvtedy pijem veľa vody a stravujem
sa omnoho zdravšie ako pred touto udalosťou. A uvedomil som si, že často krát
je všetko úplne ináč, ako by som logicky či rozumovo predpokladal. Pre mňa boli
správne dvere tieto. Každý ich má ale iné, len sa nesmie vzdať a keď príde
čas, mal by ich neochvejne skúšať otvárať. Aj tie šialené...
 
 
 
 
 
P.S: Neozývajte sa mi o kontakt na žiadnu zo spomínaných
osôb. Nedám vám ho. Nemala to byť reklama, ale skôr povzbudenie pre tých, čo
chcú klopať...
 
 
 
 
 
Hirax
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

